  \chapter{Основные операции тензорного анализа}
  
  В тензорном анализе рассматриваются \definition{тензорные поля} "--- непрерывно
  дифференцируемые тензорные функции координат точек пространства.
  \begin{align*}
    \hat{Q} &= \hat{Q}( \vr ) = \hat{Q}(x_1, x_2, x_3), \\
    \vr &= \vi_k x_k
      = \vi_1 x_1 + \vi_2 x_2 + \vi_3 x_3, \\
    \vr \cdot \vi_k &= x_k, \\
    r &= \sqrt{x^2_1+x^2_2+x^2_3} = \sqrt{x_k x_k}, \\
    \frac{ \partial \vr }{ \partial x_k } &= \vi_k, \\
    \frac{ \partial r }{ \partial x_k } &= \frac{ x_k }{ r }.
  \end{align*}
  
  
  \section{Набла-оператор Гамильтона. Градиент скалярного поля}
  
  Набла-оператор Гамильтона, обозначаемый как $\vec{\nabla}$
  определяется следующим образом:
  \begin{equation}
    \vec{\nabla} = \vi_k \frac{ \partial }{ \partial x_k }.
  \end{equation}
  \noindent При повороте системы координат компоненты набла-оператора (операторы
  частного дифференцирования) преобразуются как компоненты вектора.
  При помощи набла-оператора над скалярным полем $f(\vr)$ можно определить
  \definition{градиент скаляра}:
  \begin{equation}
    \vec{\nabla}
      = \vi_k \frac{ \partial f }{ \partial x_k }
      = \grad \ f.
  \end{equation}
  
  Градиент характеризует изменение поля при переходе из рассматриваемой точки
  пространства в бесконечно близкую точку:
  \begin{equation*}
    df = d\vr \cdot \vec{\nabla} f.
  \end{equation*}
  \noindent Действительно:
  \begin{equation*}
    d \vr \cdot \vec{\nabla} f
      = \underbrace{d \vr \cdot \vi_k}_{d x_k}
        \frac{ \partial f }{ \partial x_k }
      = \frac{ \partial f }{ \partial x_k } d x_k = d f.
  \end{equation*}
  
  
  \subsection*{Лапласиан (оператор Лапласа)}
  Лапласиан $\nabla^2$ определяется следующим образом:
  \begin{align}
    \nabla^2
      &= \vec{\nabla} \cdot \vec{\nabla}
      = \frac{ \partial^2 }{ \partial x_k \partial x_k }
      = \frac{ \partial^2 }{ \partial x^2_1 } +
        \frac{ \partial^2 }{ \partial x^2_2 } +
        \frac{ \partial^2 }{ \partial x^2_3 }, \\
    \nabla^2 \hat{Q}
      &= \frac{ \partial^2 \hat{Q} }{ \partial x_k \partial x_k }.
  \end{align}
  
  
  \section{Дифференциальные операции над векторными полями}
  
  При помощи набла-оператора над векторным полем $\vec{u}(\vr)$
  можно определить три дифференциальные операции:
  \begin{enumerate}
    \item скалярное,
    \item векторное,
    \item диадное
  \end{enumerate}
  \noindent умножение набла-оператора на вектор $\vec{u}$.
  Других способов умножения нет.
  
  \definition{Дивергенцией векторного поля $\vec{u}$} называется \definition{скаляр}:
  \begin{equation}
    \operatorname{div} \vec{u}
      = \vec{\nabla} \cdot \vec{u}
      = \vi_k \cdot \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_k }
      = \frac{ \partial u_k }{ \partial x_k }.
  \end{equation}
  
  \definition{Ротором вектора $\vec{u}$} называется \definition{вектор}:
  \begin{align}
    \rot \vec{u}
      &= \vec{\nabla} \times \vec{u}
      = \vi_k \times \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_k }
      = \vi_k \times \vi_l
        \frac{ \partial u_l }{ \partial x_k }
      = \vi_s e_{s k l} \frac{ \partial u_l }{ \partial x_k }, \\
    \vec{\nabla} \times \vec{u} &=
      \begin{vmatrix}
        \vi_1 & \vi_2 & \vi_3 \\
        \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_1 } &
        \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_2 } &
        \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_3 } \\
        u_1 & u_2 & u_3
      \end{vmatrix}.
  \end{align}
  
  \definition{Градиентом вектора $\vec{u}$} называется тензор второго ранга:
  \begin{align}
    \grad \vec{u}
      = \vec{\nabla} \vec{u}
      = \vi_k \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_k }
      = \vi_k \vi_l
         \frac{ \partial u_l }{ \partial x_k }, \\
    (\vec{\nabla} \vec{u})^T
      = \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_k } \vi_k
      = \vi_l \vi_k
        \frac{ \partial u_l }{ \partial x_k }.
  \end{align}
  
  Градиент векторного поля характеризует его изменение при переходе из
  рассматриваемой точки пространства в бесконечно близкую точку:
  \begin{equation}
    d \vec{u}
      = d \vr \cdot \vec{\nabla} \vec{u}
      = (\vec{\nabla} \vec{u})^T d \vr.
  \end{equation}
  \noindent Действительно:
  \begin{equation*}
    d \vr \cdot ( \vec{\nabla} \vec{u} )
      = \underbrace{d \vr \cdot \vi_k}_{d x_k}
        \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_k }
      = \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_k } d x_k
      = d \vec{u}.
  \end{equation*}
  \noindent По этой причине используется обозначение:
  \begin{equation}
    (\vec{\nabla} \vec{u})^T
      = \frac{ d \vec{u} }{ d \vr }.
  \end{equation}
  
  \definition{Деформацией} векторного поля называется симметричная часть
  градиента этого векторного поля:
  \begin{align}
    \operatorname{def} \vec{u}
      &= \frac{1}{2} \Big( (\vec{\nabla} \vec{u})^T + \vec{\nabla} \vec{u} \Big)
      = \frac{1}{2} \Big(
        \frac{ \partial u_k }{ \partial x_l } +
        \frac{ \partial u_l }{ \partial x_k } \Big)
        \vi_k \vi_l, \\
    \vi_k \cdot \operatorname{def} \vec{u} \cdot \vi_l
      &= \frac{1}{2} \Big(
        \frac{ \partial u_k }{ \partial x_l } +
        \frac{ \partial u_l }{ \partial x_k } \Big).
  \end{align}
  \noindent Последнее выражение определяет тензор деформации в линейной теории,
  если $\vec{u}$ "--- вектор перемещений.
  
  Разложим транспонированный градиент перемещения на симметричную и
  коссосимметричную части:
  \begin{equation*}
    (\vec{\nabla} \vec{u})^T
      = \frac{1}{2} \Big( (\vec{\nabla} \vec{u})^T - \vec{\nabla} \vec{u} \Big)
        + \operatorname{def} \vec{u}.
  \end{equation*}
  \noindent Найдём вектор, сопутствующий транспонированному градиенту векторного
  поля:
  \begin{equation*}
    \vec{\omega} = \frac{1}{2} \vi_k \times
      \frac{ \partial \vec{u} }{ \partial x_k }.
  \end{equation*}
  \noindent По правилу построения сопутствующего вектора:
  \begin{equation*}
    \vec{\omega}
      = \frac{1}{2} \vec{\nabla} \times \vec{u}
      = \frac{1}{2} \rot \vec{u}.
  \end{equation*}
  \noindent Окончательно разложение транспонированного градиента векторного поля
  на симметричную и кососимметричную части принимает вид:
  \begin{align}
    (\vec{\nabla} \vec{u})^T 
      &= \operatorname{def} \vec{u} +
        \hat{g} \times \vec{\omega},
        \quad \vec{\omega} = \frac{1}{2} \vec{\nabla} \times \vec{u}, \\
    \vec{\nabla} \vec{u}
      &= \operatorname{def} \vec{u} -
        \hat{g} \times \vec{\omega}.
  \end{align}
  
  \definition{Дифференциал векторного поля} выражается следующим равенством:
  \begin{equation}
    d \vec{u} = \operatorname{def} \vec{u} \cdot d \vr +
      \vec{\omega} \times d \vr.
  \end{equation}
  
  \subsection*{Потенциальные векторные поля}
  Векторное поле $\vec{u}$ называется \definition{потенциальным}, если
  существует такое скалярное поле $f$, что векторное поле является его
  градиентом:
  \begin{equation*}
    \vec{u} = \vec{\nabla} f.
  \end{equation*}
  \noindent В этом случае скалярное поле $f$ называется
  \definition{потенциалом векторного поля $\vec{u}$}.
  
  Векторное поле называется \definition{безвихревым}, если его ротор равен $0$.
  
  \begin{thm}{Теорема}
    Векторное поле является потенциальным тогда и только тогда, когда оно
    является безвихревым.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Доказательство вытекает из очевидного равенства:
    \begin{equation*}
      \rot \grad f
        = \vec{\nabla} \times \grad f
        = \vec{\nabla} \times \vec {\nabla} f = 0.
    \end{equation*}
    \noindent Следовательно, если векторное поле потенциальное, то оно
    является безвихревым. Справедливо обратное.
  \end{proof}
  
  \subsection*{Селеноидальные векторные поля}
  Векторное поле $\vec{u}$ называется \definition{селеноидальным}, если обращается
  в $0$ его дивергенция:
  \begin{align}
    \operatorname{div} \vec{u} &= 0, \\
    \vec{\nabla} \cdot \vec{u} &= 0.
  \end{align}
  
  Векторное поле называется \definition{полем вихрей}, если оно представляет собой
  ротор другого векторного поля:
  \begin{equation}
    \vec{u} = \rot \vec{a}.
  \end{equation}
  
  \begin{thm}{Теорема}
    Векторное поле является селеноидальным тогда и только тогда, когда оно
    является полем вихрей.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Запишем дивергенцию векторного поля $\vec{u}$:
    \begin{equation*}
      \operatorname{div} \rot \vec{a}
        = \vec{\nabla} \cdot ( \vec{\nabla} \times \vec{a} )
        = 0.
    \end{equation*}
    \noindent Следовательно, поле вихрей является селеноидальным.
    Справедливо и обратное.
  \end{proof}
  
  Таким образом:
  \begin{align*}
    \vec{u} = \vec{\nabla} f
      \quad \Longleftrightarrow \quad
      \rot \vec{u} = 0, \\
    \operatorname{div} \vec{u} = 0
      \quad \Longleftrightarrow \quad
      \vec{u} = \rot \vec{a}.
  \end{align*}
  
  
  \section{Дифференциальные операции над тензорным полем второго ранга}
  
  Над тензорным полем $\hat{Q}(\vr)$ при помощи набла-оператора можно
  определить три дифференциальные операции: скалярное, векторное и диадное
  умножение набла-оператора на тензор $\hat{Q}$.
  
  \definition{Дивергенцией тензора второго ранга} называется \definition{вектор}:
  \begin{align}
    \operatorname{div} \hat{Q} &= \vec{\nabla} \cdot \hat{Q}
      = \vi_k \cdot \frac{\partial \hat{Q}}{\partial x_k}
      = \underbrace{\vi_k \cdot \vi_m}_{\delta_{k m}}
        \vi_n
        \frac{\partial Q_{m n}}{\partial x_k} \\
    &= \vi_n \frac{\partial Q_{k n}}{\partial x_k}
      = \vi_n
        \bigg(
          \frac{\partial Q_{1 n}}{\partial x_1} +
          \frac{\partial Q_{2 n}}{\partial x_2} +
          \frac{\partial Q_{3 n}}{\partial x_3}
       \bigg).
  \end{align}
  
  \definition{Ротором тензора второго ранга} называется
  \definition{тензор второго ранга}:
  \begin{align}
    \rot \hat{Q} &= \vec{\nabla} \times \hat{Q}
      = \vi_k \times \frac{\partial \hat{Q}}{\partial x_k} \\
    &= \vi_k \times \vi_m \ \vi_n
      \frac{\partial Q_{m n}}{\partial x_k}
      = \vi_s \vi_n \ e_{s k m}
      \frac{\partial Q_{m n}}{\partial x_k}.
  \end{align}
  
  \definition{Градиентом тензора второго ранга} называется
  \definition{тензор третьего ранга}:
  \begin{equation}
    \grad \hat{Q}
      = \vec{\nabla} \hat{Q}
      = \vi_k \frac{\partial \hat{Q}}{\partial x_k}
      = \vi_k \vi_m \vi_n
        \frac{\partial Q_{m n}}{\partial x_k}.
  \end{equation}
  \noindent Градиент тензорного поля характеризует его изменение при переходе
  из рассматриваемой точки пространства в бесконечно близкую точку:
  \begin{equation*}
    d \hat{Q} = d \vr \cdot \vec{\nabla} \hat{Q}.
  \end{equation*}
  \noindent Действительно:
  \begin{equation*}
    d \vr \cdot \vec{\nabla} \hat{Q}
      = \underbrace{d \vr \cdot \vi_k}_{d x_k}
        \frac{\partial Q}{\partial x_k} % TODO: $Q$ или $\hat{Q}$?
      = d \hat{Q}
  \end{equation*}
  
  \subsection*{Тензор несовместимости}
  Рассмотрим симметричное тензорное поле $\hat{\varepsilon}=\hat{\varepsilon}^T$.
  Тензором несовместимости над симметричным тензорным полем $\hat{\varepsilon}$
  называется тензор:
  \begin{equation}
    \operatorname{Ink} \hat{\varepsilon}
      = \rot (\operatorname{Ink} \hat{\varepsilon})^T.
  \end{equation}
  
  Получим диадное разложение тензора несовместимости:
  \begin{align*}
    \operatorname{Ink} \hat{\varepsilon}
      &= \vec{\nabla} \times (\vec{\nabla} \times \hat{\varepsilon})^T \\
      &= \vi_k \times
        \frac{\partial}{\partial x_k} \Big(
          \vi_l \times \frac{\partial \hat{\varepsilon}}{\partial x_k}
        \Big)^T \\
      &= \vi_k \times \frac{\partial}{\partial x_k} \Big(
          \underbracket{\vi_l \times \vi_m} \ 
          \underbracket{\vi_n}
          \frac{\partial \varepsilon_{m n}}{\partial x_l}
        \Big)^T \\
      &= \vi_k \times \frac{\partial}{\partial x_k} \Big(
          \vi_n \ 
          \vi_l \times \vi_m
          \frac{\partial \varepsilon_{m n}}{\partial x_l}
        \Big) \\
      &= \vi_k \times \vi_n \ 
        \vi_l \times \vi_m
        \frac{\partial^2 \varepsilon_{m n}}{\partial x_k \partial x_l} \\
      &= \vi_s \vi_p \ e_{s k n} e_{p l m}
        \frac{\partial^2 \varepsilon_{m n}}{\partial x_k \partial x_l}.
  \end{align*}
  \noindent Отсюда получим равенство:
  \begin{equation}
    \operatorname{Ink} \hat{\varepsilon} =
      \vi_s \vi_p \ e_{s k n} e_{p l m}
      \frac{\partial^2 \varepsilon_{m n}}{\partial x_k \partial x_l}.
  \end{equation}
  \noindent Из полученного диадного разложения видно, что тензор несовместимости
  над симметричным тензором является симметричным тензором:
  \begin{equation*}
    \big( \operatorname{Ink} \hat{\varepsilon} \big)^T =
      \operatorname{Ink} \hat{\varepsilon}.
  \end{equation*}
  
  
  \section{Преобразование объемного интеграла в поверхностный}
  
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \input{Figures/Figure_04}
    \caption{Объем $V$}
  \end{figure}
  
  Рассмотрим односвязный объем $V$, ограниченный кусочно-гладкой поверхностью
  $\Omega$ с единичной внешней нормалью $\vec{n}$. Из курса математического
  анализа известна формула Гаусса-Остроградского, которая связывает объемный
  интеграл от частной производной заданной функции с поверхностным интегралом
  от этой функции:
  
  \begin{equation}
    \iiint\limits_{V} \frac{\partial f}{\partial x_k} \ dV
      = \iint\limits_{\Omega} n_k f \ d\Omega.
  \end{equation}
  \noindent Здесь $n_k$ "--- направляющие косинусы внешней нормали к поверхности.
  Согласно формуле Гаусса-Остроградского, оператор частного дифференцирования
  под знаком поверхностного интеграла заменяется под знаком поверхностного
  интеграла умножением на соответствующий направляющий косинус внешней нормали
  к поверхности. Эта формула позволяет сформулировать следующее правило.
  
  \subsection*{Правило преобразования объемного интеграла в поверхностный}
  
  Объемный интеграл от дифференциальной операции над тензорным полем равен
  интегралу по поверхности, ограничивающей рассматриваемый объем, в котором
  набла-оператор заменяется единичным вектором внешней нормали к поверхности
  при сохранении всех алгебраических операций.
  
  \begin{align}
    &\iiint\limits_{V} \vec{\nabla} \cdot \vec{u} \ dV
      = \iint\limits_{\Omega} \vec{n} \cdot \vec{u} \ d\Omega, \\
    &\iiint\limits_{V} \vec{\nabla} \times \vec{u} \ dV
      = \iint\limits_{\Omega} \vec{n} \times \vec{u} \ d\Omega, \\
    &\iiint\limits_{V} \vec{\nabla} \vec{u} \ dV
      = \iint\limits_{\Omega} \vec{n} \vec{u} \ d\Omega, \\
    &\iiint\limits_{V} (\vec{\nabla} \vec{u})^T \ dV
      = \iint\limits_{\Omega} \vec{u} \vec{n} \ d\Omega, \\
    &\iiint\limits_{V} \vec{\nabla} \cdot \hat{Q} \ dV
      = \iint\limits_{\Omega} \vec{n} \cdot \hat{Q} \ d\Omega, \\
    &\iiint\limits_{V} \vec{\nabla} \times \hat{Q} \ dV
      = \iint\limits_{\Omega} \vec{n} \times \hat{Q} \ d\Omega.
  \end{align}
  
  
  \section{Условие независимости линейного интеграла от пути интегрирования}
  
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \input{Figures/Figure_05}
    \caption{Кусочно-гладкая кривая $L$}
  \end{figure}
  
  Пусть в некоторой односвязной области заданы векторное поле $\vec{u}(\vr)$
  и тензорное поле $\hat{Q}(\vr)$. Кусочно-гладкая кривая $L$ целиком лежит
  внутри этой области. Условия независимости линейных интегралов
  $\int_L \vec{u} \cdot d\vr$ и $\int_L \hat{Q} \cdot d\vr$ от пути
  интегрирования заключается в том, что подынтегральные выражения должны
  представлять полные дифференциалы некоторых функций.
  
  \subsection*{Эквивалентные условия независимости линейного интеграла от пути интегрирования}
  
  \begin{align*}
    \int_L \vec{u} \cdot d\vr = f(\vr_1)-f(\vr_0), \quad
      & \int_L \hat{Q} \cdot d\vr = \vec{a}(\vr_1)-\vec{a}(\vr_0), \\
    \vec{u} \cdot d\vr = df, \quad
      & \hat{Q} \cdot d\vr = d\vec{a}, \\  
    \vec{u}=\vec{\nabla}f, \quad
      & \hat{Q}=(\vec{\nabla}\vec{a})^T, \hat{Q}^T=\vec{\nabla}\vec{a}, \\
    \vec{\nabla} \times \vec{u} = 0, \quad
      & \vec{\nabla} \times \hat{Q}^T = \rot \hat{Q}^T = 0.
  \end{align*}
